\chapter{使用表达式、语句和运算符}
\section{语句}
所有 C++ 都由语句组成，语句是以分号结尾的命令。根据约定，每条语句占一行，但并非必须这样：可将多条语句放在一行，只要每条语句都以分号结尾即可。语句控制程序的执行流程、评估表达式甚至可以什么也不做（空语句）。
\subsection*{空白}
在 C++ 程序的源代码中，空格、制表符和换行符统称为空白。空白旨在让程序员方便阅读代码，编译器通常忽略它们。

编译器忽略空白，变量名不能包含空白。
\subsection*{复合语句}
可将多条语句编组，构成一条复合语句，这种语句以左大括号 \{ 开头，以右大括号 \} 结束。可将复合语句放在任何可使用单条语句的地方。

复合语句中的每条语句都必须以分号结尾，但复合语句本身不能以分号结尾，
\section{表达式}
表达式是语句中任何返回一个值的部分。赋值运算符 = 导致左操作数的值变为右操作数的值。操作数是一个数学术语，指的是被运算符操作的表达式。
\section{运算符}
运算符是导致编译器执行操作的符号，如赋值、执行乘法运算、除法运算或其他数学运算。
\subsection*{赋值运算符}
赋值表达式由赋值运算符、左操作数（也叫左值）和右操作数（也叫右值）组成。

常量可作为右值，但不能作为左值。左值和右值可能出现在编译器错误消息中。

\subsection*{数学运算符}
数学运算符有五个：加法运算符（+）、减法运算符（-）、乘法运算符（*）、除法运算符（/）和求模运算符（\%）。与 C 语言一样，C++ 也没有乘方运算符（将一个值相乘指定次数），这种任务由函数完成。

加法、减法和乘法运算符与您预期的一致，但除法运算符更复杂。

\textbf{整数除法与普通除法不同}。将 21 除以 4 时，结果是一个带小数的实数。但整数除法的结果为整数，余数被丢弃，因此 21 / 4 返回5。

计算模数在编程中很有用。如果要在任务每执行 10 次就显示一条声明，就可以使用表达式 Count \% 10。在这里，模数的范围为 0-9，每当模数为 0，就说明任务执行的次数为 10 的整数倍。

浮点数除法与常规除法相同，表达式 21 / 4.0 的结果为 5.25。

C++ 根据操作数的类型决定执行哪种除法。\textbf{只要有一个运算符为浮点数变量或浮点数字面量，就将执行浮点数除法；否则，执行整数除法。}
\subsection*{组合运算符}
经常需要将一个变量与一个值相加，并将结果赋给这个变量。自赋值加法运算符+=将右值与左值相加，然后将结果赋给左值。还有自赋值减法运算符（−=）、自赋值除法运算符（/=）、自赋值乘法运算符（*=）和自赋值求模运算符（\%=）。

\subsection*{递增和递减运算符}
将变量加 1 或减 1 很常见。将变量加 1 称为递增，而将变量减 1 称为递减。C++ 提供了递增运算符 ++ 和递减运算符 - -，用于完成这些任务。
\subsection*{前缀运算符和后缀运算符}
递增运算符 ++ 和递减运算符 - - 可放在变量名前面，也可放在变量名后面，但效果不同。放在变量名前面称为前缀运算符，放在变量名后面称为后缀运算符。

将变量递增或递减，再将结果赋给另一个表达式时，前缀运算符和后缀运算符的差别将显现出来：\textbf{后缀运算符在赋值后执行。}
\subsection*{运算符优先级}
复杂表达式的结果取决于运算符优先级，即表达式的计算顺序。每个运算符都有优先级。表 \autoref{tbl4-1} 列出了运算符优先级。\textbf{突然没看懂这里面的函数，是不是有很多重复的，但是优先级不同？}
\begin{table}
    \centering
    \caption{运算符优先级}
    \label{tbl4-1}
    \begin{tabular}{lll}
        \hline
        优先级    & 运算符                                           & 运算顺序 \\
        \hline
        1(最高)  & () . [] $\rightarrow$ ::                      & 从左到右 \\
        2      & * \& ! $\sim$ ++ - - + -                      & 从右到左 \\
               & sizeof new delete                             & 从左到右 \\
        3      & .* $\rightarrow$ *                            & 从左到右 \\
        4      & * /                                           & 从左到右 \\
        5      & + -                                           & 从左到右 \\
        6      & $<<$ $>>$                                     & 从左到右 \\
        7      & $<$ $<=$ $>$ $>=$                             & 从左到右 \\
        8      & == !=                                         & 从左到右 \\
        9      & \&                                            & 从左到右 \\
        10     & $\hat{}$                                      & 从左到右 \\
        11     & $|$                                           & 从左到右 \\
        12     & \&\&                                          & 从左到右 \\
        13     & $||$                                          & 从左到右 \\
        14     & ?:                                            & 从右到左 \\
        15     & = *= /= += \%= $<<=$ $>>=$ \&= $\hat{}=$ $|=$ & 从右到左 \\
        16(最低) & .                                             & 从左到右 \\
        \hline
    \end{tabular}
\end{table}

当优先级顺序不符合要求时，可使用括号来改变顺序。括号内运算符的优先级比其他任何数学运算符都高。括号可以嵌套，在这种情况下，将首先计算最内面的括号内的表达式。

\subsection*{关系运算符}
关系运算符用于比较，以判断一个数是大于、等于还是小于另一个数。每个关系表达式都是要么返回 true，要么返回 false。\autoref{tbl4-2} 列出了关系运算符。

\begin{table}
    \centering
    \caption{关系运算符}
    \label{tbl4-2}
    \begin{tabular}{ll}
        \hline
        名称   & 运算符  \\
        \hline
        相等   & ==   \\
        不等   & !=   \\
        大于   & $>$  \\
        大于等于 & $>=$ \\
        小于   & $<$  \\
        小于等于 & $<=$ \\
        \hline
    \end{tabular}
\end{table}
\section{if-else 条件语句}
通过使用关键字 if，可在仅满足条件时执行代码。
\subsection*{else子句}
程序可在 if 条件为 true 时执行一条语句，并在 if 条件为 false 时执行另一条语句。要指定 if 条件为 false 执行的语句，可使用关键字 else。
\subsection*{复合if语句}
在可使用单条语句的任何地方，都可使用复合语句。if 条件和 if-else 条件后面通常是复合语句。可将任何语句与 if 条件结合使用，这包括另一个 if 条件子句，甚至另一条 if 或 else 语句。

\section{逻辑运算符}
通过使用逻辑运算符，可测试多个条件，这包括与运算符 \&\& 和或运算符 $||$，而逻辑运算符非 ! 检查表达式是否为 false。
\subsection*{与运算符}
逻辑运算符与连接两个表达式，如果它们都为 true，那么整个表达式的结果也为 true。
\subsection*{或运算符}
逻辑运算符或连接两个表达式，只要这两个表达式之一为 true，整个表达式就为 true。
\subsection*{非运算符}
逻辑非运算符对表达式求反，在表达式为 false 时返回 true，而在表达式为 true 时返回 false。
\subsection*{关系运算符和逻辑运算符的优先级}
逻辑运算符与和或的优先级相同，因此按从左到右的顺序计算。
\section{棘手的表达式值}
条件表达式的结果为 true 或 false。在 C++ 中，0 也被认为是 false，而其他值被认为是 true。